% -*- coding: utf-8 -*-
% ispell-local-dictionary: "french"
\section[Outline of the content of the seminar]
        {Provide an outline of the content of the seminar in your own words.}
Face au constat du déclin de la motivation et des résultats des élèves
de premières années universitaire
abordant l'apprentissage de la programmation,
une possible solution est de remplacer les exercices classiques
(que ce soit sur ordinateur ou carrément sur papier)
par l'usage de plateformes ludiques.

Cela peut participer de la notion de cours inversé.
Les élèves suivent eux-mêmes des MOOCs par exemple,
puis profitent de la présence des professeurs de façon plus interactive.

Une plus grande autonomie pourrait permettre aux élèves
de s'adapter à leur niveau initial hétérogène.

Peut-être qu'il serait sage de parvenir
à réorienter ceux qui n'ont pas le niveau (notamment logico-mathématique)
dans le but de les aider à rattraper leur retard
pour leur permettre ensuite d'apprendre la programmation.
Cela pourrait aussi éviter que d'autres qui pourraient réussir ne soient tenter d'abandonner.

Un rapide aperçu des notions à connaître pour débuter la programmation
devrait permettre de rassurer les élèves.
Car elles ne sont pas si nombreuses, comparées à d'autre domaine, telle que la mathématique.

Le séminaire est un retour d'expérience sur l'utilisation des deux plateformes en ligne
CodinGame \cite{codingame_codingame_nodate}
et CheckIO \cite{checkio_checkio_nodate},
accompagné d'une démonstration de ce qu'elles permettent
et leurs limitations.

CodinGame propose des résolutions de puzzles,
selon plusieurs modes allant de la résolution en solo
à la confrontation en groupe, pouvant être privé.
C'est aussi une plateforme qui peut être utilisée
pour évaluer les capacités de programmeurs dans un but de recrutement.
C'est la plus ``sexy'' des deux,
avec des problèmes proposant des animations.
Des puzzles tirés au hasard permettent de s'initier aux concepts de base
tels que les instructions conditionnelles, les boucles, types de données liste, dictionnaire, etc.
Elle propose une grande variété de langage de programmation,
dont Python.
Une limitation est le manque de feedback de la plateforme lorsque l'étudiant coince sur un problème.

CheckIO est plus austère
mais possède elle des possibilités utiles à l'enseignement,
telle que le partage de solution au sein d'une classe.
Elle fut utiliser comme base de travaux pratiques.

Le résultat de ces expériences n'a pas encore été formalisé.

Alors que les étudiants sont informés qu'en moyenne
ceux qui sont présents aux cours obtiennent la moyenne,
et que les autres ont en moyenne une moyenne catastrophique,
cela ne semble pas inciter le grand nombre à participer.
Prenons garde toutefois à ce que cette corrélation
ne signifie pas forcément qu'il y ait une causalité.

Il ressort que les étudiants ne font pas suffisamment de petits exercices
pour pouvoir ensuite parvenir à accomplir la gymnastique nécessaire
à la modélisation et la création d'une solution
tout en manipulant la syntaxe du langage utilisé.
C'est d'un coup trop d'information à devoir gérer sans suffisamment d'entraînement préalable,
malgré une compréhension correcte de problèmes simples.

Un dilemme est que
procéder étape par étape sur chaque concept est ennuyeux
alors que les énoncés attirants réclament d'un coup trop de notions.

Les étudiants ont des difficultés
à progresser de l'application des concepts demandés explicitement
à parvenir à y penser le moment venu et les appliquer pour résoudre un problème donné.
Une difficulté à décomposer un problème en étapes élémentaires
malgré l'insistance sur le principe d'analyse descendante.
Une difficulté à passer du réel au modèle et inversement.

\epigraph{\itblockquote{[\dots] au lieu de ce grand nombre de préceptes dont la logique est composée, je crus que j'aurais assez des quatre suivants, pourvu que je prisse une ferme et constante résolution de ne manquer pas une seule fois à les observer.\\
    \null\qquad
    Le premier était de ne recevoir jamais aucune chose pour vraie que je ne la connusse évidemment être telle ; c'est-à-dire, d'éviter soigneusement la précipitation et la prévention ; et de ne comprendre rien de plus en mes jugements, que ce qui se présenterait si clairement et si distinctement à mon esprit, que je n'eusse aucune occasion de le mettre en doute.\\
    \null\qquad
    Le second, de diviser chacune des difficultés que j'examinerais, en autant de parcelles qu'il se pourrait, et qu'il serait requis pour les mieux résoudre.\\
    \null\qquad
    Le troisième, de conduire par ordre mes pensées, en commençant par les objets les plus simples et les plus aisés à connaître, pour monter peu à peu, comme par degrés jusques à la connaissance des plus composés ; et supposant même de l'ordre entre ceux qui ne se précèdent point naturellement les uns les autres.\\
    \null\qquad
    Et le dernier, de faire partout des dénombrements si entiers et des revues si générales, que je fusse assuré de ne rien omettre.\\
    \null\qquad
    Ces longues chaînes de raisons, toutes simples et faciles, dont les géomètres ont coutume de se servir, pour parvenir à leurs plus difficiles démonstrations, m'avaient donné occasion de m'imaginer que toutes les choses, qui peuvent tomber sous la connaissance des hommes, s'entre-suivent en même façon et que, pourvu seulement qu'on s'abstienne d'en recevoir aucune pour vraie qui ne le soit, et qu'on garde toujours l'ordre qu'il faut pour les déduire les unes des autres, il n'y en peut avoir de si éloignées auxquelles enfin on ne parvienne, ni de si cachées qu'on ne découvre.}}
         {--- René \textsc{Descartes}, \textit{Discours de la méthode},
           \cite{descartes_discours_1637}}



\section[Major points discussed by the speaker]
        {Which were the major points discussed by the speaker?
          List and explain their importance.}
\begin{itemize}
\item
  Manque de prérequis.

  \medskip
  Sans une bonne acquisition des notions logico-mathématique élémentaires
  il est difficile de raisonner correctement sur les problèmes et de les résoudre.
  Il y a également des idées fausses de ce qu'est l'informatique,
  une confusion fréquente avec la bureautique.
  Il est devenu nécessaire d'instaurer un cours d'informatique en secondaire.
  Et des cours de manipulation d'ordinateur au préalable.

\bigskip
\item
  Difficulté de modélisation et manque d'entraînement.

  \medskip
  Même lorsque les élèves parviennent à manipuler les notions séparément,
  il leur est difficile de les pratiquer ensembles
  pour parvenir à modéliser un problème réel
  ou pour découper un problème en éléments plus élémentaires.
\end{itemize}



\section[Which discipline in computer science]
        {For which discipline in computer science is the topic relevant and why (explain)?}
Ce séminaire touche l'apprentissage de la programmation,
à un niveau de base.
Très peu d'algorithmique est impliquée.

Cet apprentissage de base est néanmoins un passage obligé
pour une réelle formation informatique
et pour presque toutes les autres disciplines informatiques.



\section[Two or three articles discussing similar work]
        {Suggest two or three articles discussing similar work
          (not necessarily published by the speaker).
          Explain why they are related.}
\begin{itemize}
\item
  \textit{Ludification pour la motivation en apprentissage de la programmation}
  \cite{hoarau_ludification_2017}

  \medskip
  Un article sur l'expérience relatée dans ce séminaire,
  par l'intervenant lui-même.

\bigskip
\item
  \textit{A social gamification framework for a K-6 learning platform}
  \cite{simoes_social_2013}

  \medskip
  Un article sur une étude alors en cours analysant les résultats de la ludification,
  dans un contexte d'apprentissage plus général.
\end{itemize}



\section[Two scientific questions relevant for the topic discussed]
        {Propose two scientific questions relevant for the topic discussed in this seminar.}
\begin{itemize}
\item
  Que disent les sciences de l'éducation sur la peur de la mathématique
  et les moyens d'en enseigner les bases relativement à divers profils d'étudiants ?

\item
  Y a-t-il des études corrélant les connaissances logico-mathématiques
  avec les capacités de programmation ?
  Idéalement en distinguant divers types de projets à programmer.
\end{itemize}



\section[More about this field? Critiques about the scientific content?]
        {Would you like to know more about this field?
          Do you have particular critiques about the scientific content?
          Provide a brief motivation for your answers.}
Ce séminaire n'abordait pas directement de contenu scientifique.

\medskip
J'avais déjà participer à quelques challenges,
notamment sur HackerRank \cite{hackerrank_hackerrank_nodate},
une autre plateforme.
J'aime bien ce genre de défi ;
on en trouve de tout niveau.

Placer l'aspect ludique de l'autre côté peut aussi avoir son intérêt.
Le MOOCs \textit{An Introduction to Interactive Programming in Python}
\cite{greiner_introduction_nodate}
\cite{warren_introduction_nodate}
est une introduction à la programmation
qui progressivement permet de réaliser
des petits jeux de complexité croissante.
% Local Variables:
%   ispell-local-dictionary: "french"
% End:
